沈旭暉： 中大DQ學生會：掌握大學實權的是誰人？

看見中大DQ學生會的新聞，非常欷歔。

回帶2019年11月，段校長忽然成為「段爸」，卻被藍絲罵回「段狗」，一切改變，在於一天。然後，這光環維持了大概半年。

記得有一次，有一個公關安排的校長飯局，宴請對象是「輿論領袖」，我不知為何在座。他興致勃勃的告訴我，很多學生主動捐錢給他，因為當時他被左報圍攻，說擔心他失業，所以要預備救濟金。看得出來，他的喜悅是真誠的。

中大圍城當日，我身在美國，但大量朋友在入面，第一時間分享狀況，包括段校長由「段狗」變「段爸」的關鍵數小時。最初他不願意見學生代表，在幾位教職員勸說下破冰，然後觸法了人性一面，對警方行為感到憤怒，最終居然是他主動提出要親自到二號橋，這其實超出了當時代表的期望，the rest is history。一位當時有份促成這戲劇性改變的教職員朋友，事後對我說，那是他一生最有滿足感的時刻。

而我相信，以上他的反應，都是真誠的。

那為什麼後來的中大，在左派文革式圍攻下，要卑躬屈膝到今天的模樣，忽然跪得成為八大院校之首？這問題其實很好理解：第一，校長在中大，很多時候是虛君；第二，段校長一如其他讀書人，遇到活生生的人，可以激起人性的同情心豁出去，但面對冷冰冰的制度壓力，卻沒有豁出去說不的勇氣。

大學校長的社會地位相當高，這在古時候已經定型。但這類職位，一般都是德高望重的吉祥物，而古今中外很少吉祥物懂得管理，所以負責管理的，一般另有其人。近年中外大學的主要工作，更變成籌款機器，在遴選過程，這絕對是一大要素。

劉遵義校長是有實權的，這多少因為他和另一個結構重疊（即有國家實力加持）有關，但此後的沈祖堯、段崇智，內務都非常依靠首席副校長（即Provost）。這職位假如和校長配合得好，可以分工飾演紅臉白臉；假如二人不配合，則可以分庭抗禮；正常情況，則通常是兩者之間。此外，由於校長要對校委問責，內裏由保守勢力絕對主導，所以真正能作出的改變，非常有限，政令不出門，反而是常態。

港大的情況我了解不深，但從有限接觸所見，無論是馬斐森還是張翔，也都是虛君。

從中我們可以理解，二號橋之役，正是中大校長極少數能獨自乾綱獨運的場景：在絕大多數情況，就算他要作出這類政治決定，在校委會一定被ban；要作出這類行政決定，也一定由provost掌舵，最終也是官僚地不了了之。當時情況緊急，反而所有校委、官僚都不在左右，也不容許開會決定，他最人性的一面，就流露了出來。然後，又是the rest is history。

由於中大成為了國際知名的「暴大」，段崇智本人也被國際教學機構嘉許，愛國陣營要那他和中大開刀，絕對是文革的必經程序，無論怎樣下跪，都於事無補。而且必然有無數人，強調要過猶不及地表忠，才能「戴罪立功」，越是不受學生歡迎，越是顯得政治正確。

這樣下去，段校長最不人性化的一面，在以上結構之下，恐怕在未來一年，會表露無遺。

旁觀者清，到了這時候，段校長neither here nor there，唯一出路，就是辭職。走不出comfort zone，這是那一代知識份子的通病。

法夢
中大非法DQ「朔夜」－論中大學生會的特殊法律地位
文：腸

昨晚注定又是輾轉難眠的一夜。

中文大學校方為了替政權徹底滅聲，見早前威嚇學生、打壓學生會選舉不成，便於2021年2月25日發出的聲明中，聲稱至少將「暫停為學生會代收學生會會費」、「要求學生會註冊為獨立社團或公司」、「暫停學生會幹事會相關學生在校內不同委員會的職務」及「暫停校方為學生會幹事會提供的行政與大學場地支援」[1]。

（循例利申：筆者從未參與過香港本地大學的學生事務，所以下文只討論若干原則問題。）

首先，根據《香港中文大學規程》規程25(7)，「香港中文大學可設有香港中文大學學生會」，學生會亦可制訂自身的章程，惟有關章程「須經大學校董會批准」。《中文大學規程》其他條文亦確認學生會在校務上的角色，譬如規程14(1)(k)規定，香港中文大學學生會會長屬教務會的當然成員。

與香港其他大學有別，《中文大學規程》載於香港法例第1109章《香港中文大學條例》附表1，屬條例其中一部分[2]。因此，（按其規程民選組成的）香港中文大學學生會（及按其規程民選產生的會長）事實上與教務會等機構並無二致，其權力乃直接源自香港法例，性質等同法定機構，無需更不應被迫註冊為社團。事實上，香港法例第151章 《社團條例》 第2(2)條及附表1第5段規定，該條例不適用於「任何依據或根據任何條例或其他適用於香港的法例組成的 ... 組織」。

另外，上文提到學生會會長屬教務會的當然成員。根據普通法，就一個行使公權力的法定機構或委員會而言[3]，其成員憑藉其職位（by virture of his office）即有法律權利參與該機構或委員會的會議，或索取有關該機構或委員會會議的文件[4]。此權利受法律保障[5]，特別是當有關成員是經民選產生。原則上，任何對此等民選代表成員正常行使職能的限制，都應獲法律明文授權，而且無論如何必須受最嚴格的審視，以確保有關限制具最充分及最令人信服的理據支持[6]。如有關限制出於懲戒或懲罰的目的，尤其是以行政安排的方式作出，則很大可能因越權而非法[7]。

就此必須指出，《中文大學規程》規程14(5A)(a)只容許教務會

「... 決定 ——
(i) 是否容許教務會的學生成員及教務會所設立的委員會及其他團體的學生成員參與會議中審議保留事項的部分；及
(ii) (如他們被容許參與)他們參與的方式」。

第(b)款繼而詳盡無遺地訂明何謂「保留事項」：

「(i)影響香港中文大學教職員中個別教師及成員的聘任、晉升及其他事務的事宜；
(ii)影響個別學生的取錄及學業評核的事宜；
(iii)開支預算及其他與香港中文大學財政有關的事宜。」

換言之，按整體正確解釋，《規程》並無授予教務會在此之外一般性的廣泛權力，限制其學生成員（即學生會會長）或其設立的委員會及其他團體的學生成員參與會議，或規管他們參與的方式。

另一方面，學生在此等機構的成員身份，則自動賦予了他們受法律保障的權利，行使其身為民選代表的職責，不容校方行政打壓，無理干預。

艱苦奮進，困乏多情；朔月無光，夜聚繁星。謹此致敬朔夜 Syzygia - 第五十一屆香港中文大學學生會幹事會候任內閣 。

[1] 「中大就學生會幹事會當選內閣的聲明」<

咪撚幫段狗洗底啦

一而再、再而三咁講，香港人金魚級記憶就大家都知，但我無諗過可以恐怖到件事都未過兩年，經已有班撚樣走去篡改歷史。

繼左膠共諜梁啟智後，共產黨員葉國華契仔沈國師接力，繼續開恆Turbo幫中大校長段崇智洗白，而一如所料，成班黃屍傻尻又會走去9Like9Share任佢擺內帶風向。

好撚簡單，無論段王爺當日點樣「愛護學生」，去到今日全面向政權跪低，過去嘅「功績」經已被今日嘅奶共罪孽抵消有餘；你話你仲出緊中大糧，擔心鬧校長會無咗個教授Title走去諂媚中大權貴都仲可以理解，但同狗賊梁啟智一樣收錢／賣人情做PR Job，就真係令人作嘔。

仲有，你沈旭暉要幫中大洗白，講到佢地報警迫害學生、DQ學生會係「被迫」，ok唔緊要，但唔該唔好歪曲其他史實：

1. 「段狗」呢個外號係響中大學生遭受警暴後段王爺遲遲唔表態，引起學生不滿後幫佢起嘅，唔撚關藍屍事，亦早響10月已講緊

2. 「段爸」呢個名則係因為響段王爺同學生個見面會完結後，佢特登留低聽多陣學生陳情，然後表示會譴責任何不必要警暴之後，有學生改稱嘅，但並唔係所有中大師生都接受呢個稱號，唔撚該你沈旭暉唔好講撚到大家都接受呢個講法

3. 中大圍城當日，段崇智見學生代表，覺得感動嘅只係梁啟智果班走狗，絕大多數在場大部份學生同抗爭者根本覺得，校長作為學校領袖去要求警察離開係應份，甚至覺得佢姍姍來遲而噓佢，現場「段狗」叫聲從無停過，在場亦無人肉麻到會走去叫佢「段爸」，好撚心你沈旭暉唔響現場就咪撚尻噏

4. 已講咗好多次，段王爺最令人不滿卻係，響佢同警方會面完畢後，只係同學生講無辦法達成共識就打算匆匆離場，只係因為現場人士起哄，阻止佢離開路線兼迫佢行去警方方向，先至觸發差佬開槍，「校長食TG事件」，由頭到尾，而響佢食完TG匆匆離開現場後，大家都覺得佢出賣咗前線，「段狗」之聲比以前嗌得仲大聲！反而吳基培副校堅持留響前線，先至真正被學生認同

5. 最後，沈國師你個PR拍檔梁啟智，響寫完篇校長擦鞋矯情文後而家比人圍屌，好委屈咁話「我篇矯情文個主角其實唔係校長而係個學生」，好撚彩沈旭暉響你個status入面唔小心爆響口，話「一位當時有份促成竹這戲劇性改變的教職員朋友竹，事後對我說，那是他一生最有滿足感的時刻」呢個教職員朋友仲有邊個丫，咪臭係梁啟智囉！

6. 再講一次，覺得段王爺響二號橋愛鍚學生乜乜七七果啲，從來就只係得班擦鞋狗，同好似沈旭暉你呢啲冷氣軍師，你唔撚知現場發生乜事唔緊要，唔撚該咪撚扮權威響度尻噏兼歪曲史實！當你接呢單洗白job嘅時候，你良心過意得去嗎？假如你沈旭暉個良心未比狗擔走的話！

1. 沈係話佢當日出去幫學生係出自真心
事實亦很可能係
佢可以唔去

你睇理大條撚樣去咗邊？

劉正係屌佢做唔夠
而事實上
佢屌佢要狙擊嘅人
做乜佢都係屌做唔夠

2. 沈生冇認同過佢依家嘅打壓
佢只係話根本就應該辭職